\chapter{Presentazione}

Siamo giunti alla decima edizione del convegno di Analisi nonstandard per 
le scuole superiori. 
Diamo una veloce scorsa ai capitoli di questo volume.

Ruggero Ferro presenta un sintetico excursus dei molti contributi contributi 
proposti in questi convegni.

Ci sono diversi modi per avvicinarsi all'ANS: \emph{Mauro Di Nasso} 
ci conduce all'insieme degli Iperreali attraverso lo studio dei numeri  
Superreali, ma in alternativa possiamo seguire un 
approccio alla Nelson come ci illustra \emph{Marco Degiovanni}.

L'infinito ha sempre affascinato e intrigato i matematici: possiamo 
contare gli elementi di un insieme infinito? 
Ce ne parla \emph{Lorenzo Luperi Baglini}.

Ma gli infiniti non sono tutti uguali, nell'ANS ce ne sono infiniti e 
possono essere confrontati tra di loro sia semplicemente con il predicato 
di minore o maggiore, sia, ed è più interessante, disponendoli in una 
gerarchia di ordini diversi di infinito, come descrive 
\emph{Roberto Zanasi}.

\emph{Daniele Zambelli} ci parla di infinito matematico:  nell'analisi 
standard l'infinito (al singolare) non fa parte dei numeri reali ed è 
fortemente legato al concetto di limite. L'insieme degli iperreali, 
invece, contiene anche infiniti numeri infiniti, oltre agli infiniti 
infinitesimi.
Nell'ANS i limiti non sono necessari, ma è facile definirli 
attraverso la funzione \emph{Parte Standard}.
La definizione non standard di limite oltre a essere più semplice di 
quella standard è anche operativa, fornisce uno strumento per calcolare i 
limiti, non solo per riconoscerli.

Potendo affrontare il calcolo differenziale e integrale senza bisogno di 
trattare prima i limiti (\emph{Leonardo Aldegheri}), non c'è motivo per 
presentare i principali concetti dell'analisi al quinto anno: sia la 
matematica sia la fisica possono trarre giovamento dall'introduzione 
di questi concetti già dal terzo anno (\emph{Tano Cavattoni}).

\emph{Andrea Centomo} illustra alcuni esempi di calcolo integrale, come 
il calcolo del volume di un solido di rotazione, risolti utilizzando 
gli strumenti dell'ANS.

\vspace{1em}
%\mesepubblicazione~\annopubblicazione\\
%\vspace{6pt}
\begin{flushright}
%\hspace*{2cm}
Bruno Stecca, Daniele Zambelli
\end{flushright}

